放棄百萬年薪...記者轉職律師一年半成功 揭民法、民訴勝出最大關鍵
2023-01-13
https://udn.com/news/story/6925/6909574
新聞圈十年歷練，趙國涵以司法記者為起點，卻在當上節目主持人、製作人後，放下前程似錦，歸零為全職考生，應戰律師考試。坐擁學霸、媒體人光環，又只花一年半考上律師，無疑是人生勝利組，但趙國涵不自詡天賦異稟，反倒揭露箇中艱難。她說，若別人有所收穫但你沒有，就得自問是不是還有沒捨棄的，而律師這個頭銜，是她放棄年薪百萬、放棄享樂換取來的，因為「要成功，必然要先割捨。」 為了增加專業，趙國涵到政大法研所在職專班進修法律專業，回首來時路，才發現早就埋下與法律的不解之緣。她笑稱，高中曾想讀法律系，後來進到台大社會系、新聞所，再踏入新聞圈跑司法線，念法研所初心只是為了精進採訪能力，卻在畢業後想起了少女時期的夢，決定賭一把，緊抓人生最後一次的圓夢機會。 趙國涵說，律師考試範圍無涯，除了教科書，一大堆的法律實務見解、判決釋字不斷增生，光接招就疲於奔命，書根本念不完的情況下，不能有強弱科之分，各科都必須維持一定水準，每隔兩天平均接觸考科，讓不同法在腦袋切換游刃有餘，保持對每一科的敏銳度。 大部分考生花心思看書，少有機會寫題目，或只用眼睛審題，輕忽動筆的重要性，趙國涵指出，律師考試可以翻閱法典，但閱卷老師要看的不是考生找法條的能力，而是考生的思考脈絡、運用法條的推理過程，「標準答案未必只有一個，走了哪一條路得出答案才是重點。」 趙國涵自認在律師考試勝出的關鍵是強大的改錯能力。民法與民事訴訟法在律師二試占三百分，是兵家必爭之地，偏偏是她的軟肋，第一次參加補習班模考，一百五十分的民訴，只拿十五分，好在遇到戰友，每天跟對方互出題目折磨彼此，但過程依舊驚心動魄， 二試考前的模擬考不理想，仍敗在民訴，所幸趙國涵從未放棄，最後民訴考了八十幾分。她分享，民訴要學得好，就得從民法下手，要找出考題當中牽涉民法法條，再開始進入民事訴訟法的討論。 頂大出身的趙國涵，並不樂見被當作有天賦、擅長考試的那類人，她放棄苦心經營的職涯，卸下螢光幕前的亮麗，變成埋頭於書海的邋遢考生，轉職大齡考生的辛酸淚，滿紙寫不盡，但她說，要成功必然要先割捨，也想藉此勉勵不敢踏出舒適圈的人，在人生賽道上若抗拒改變與挑戰，就不會超越自己，「最大獎勵只會留給敢冒險的人。」 【文教熱話題】 ▪ 整理包／112年國中教育會考 5科完整試題與解答 ▪ 112會考錯幾題能拿A++？ 心測中心公告五科「容錯題數」 ▪ 會考英語首題與參考題「一模一樣」！ 心測中心宣布送分 ▪ 考生注意！112年學測成績轉換分科測驗級分查詢看這裡 ▪ 會考英文／考生評「歷年最簡單」 題組融合性別議題 ▪ 會考自然／題組跨科融合「中偏易」 素養題考觀念不死記 ▪ 疫後學貸補助54.6萬人受益 資格、請領方式一次看 ▪ 專題／學習歷程，別鬧了！首屆108課綱生心路大公開 律師 民事訴訟